【深度文】和勇不割 前線最想和理非點做

蘋果日報

//港聞專題：視香港為根 成命運共同體
和勇相連「體會對方嘅痛」

約前線抗爭者N在某處等候，他發Telegram訊息來，叫記者拍下記者證的圖片發給他，再確認記者當天的衣着打扮。五分鐘後，身穿黑衣頭戴黑帽的他出現了，我們互相點一點頭，沒說太多，便急步走向的士站，鑽進的士後，他才稍為放鬆。

到達訪問地點，跟自稱是「和理非」的Ronald見面了，二人都是靦腆的大男孩，互相介紹後，伸出手來握了手。然後我們走進黑房，從黑色面巾中露出明亮眼睛的N，和自如地面對着鏡頭的Ronald，開始對話，漸漸發現，生於斯長於斯，縱然彼此面對問題解決的方法各異，卻已成為命運相連的共同體。

記者：梁嘉麗

【親歷催淚彈 藍絲變勇武】

每一個勇武抗爭者背後，都必須經歷一個心理轉化的過程。N說自己曾經是偏藍，相信法治、反對暴力，直至反國教事件，他走出來參與和平示威，那時的他只是一個中學生，是一個「和理非」，在集會內乖巧地靜坐，偶爾喊一兩句口號，僅此而已。直至今年6.12，他跟朋友一起在催淚彈橫飛的夏愨道，看見有人拿着一整箱頭盔送上前線，他開始幫忙，更覺得自己可以走得更前。

「如果唔係6.12有前線包圍立法會，逃犯條例可能早已通過」。

N做過滅火隊、處理堵路物資，他站在警方防線與大後方示威者之間，橡膠子彈和布袋彈跟自己擦身而過，由當初只幫忙處理物資，到如今跑到最前，他搖頭說，是無可奈何，「你睇到整個經歷嘅路程，香港𠵱家嘅情況令人好沮喪，執法者濫權、政權完全無視人民，當你喺現場，睇住警察拘捕示威者時嘅暴力，如果被人拉入新屋嶺打斷手嘅人係你家人，你會點？」令他越走越前的，是對濫權者、政權的憤怒，而在和理非和勇武之間，他選擇了成為勇武。

Ronald剛好相反，自稱「和理非」，6.9後的各場遊行都有參與，堅持以合法、和平的手段表達自己的訴求。要說和、勇之間最大分歧，莫過於對暴力的看法，Ronald坦言自己不夠膽成為勇武抗爭者，而在反送中運動的初期，他的確不太認同前線的做法，看着他們往前衝，他心忖，是否一定要如此？

但隨着時間過去，三個月以來政府對市民的回應、警方的濫捕，讓他默默地反思，和理非是否還有作用，「當每次遊行完，政府都會出嚟讚香港人示威井然有序，但只要諗深一層，當政府讚你做得啱，即代表你做嘅嘢其實無用，即係話根本無威脅，我哋完全無bargaining power」。

和理非害怕暴力，聽見立法會入口玻璃被爆、擲汽油彈、損毀港鐵設施，都視之為不妥，有人認為這樣做會失民心，但對Ronald來說，抗爭者7.1衝入立法會的一幕，卻是一個轉捩點，「相片中有條柱寫住『是你教我們和平遊行是沒用的』，簡直係一拳打落和理非個心！好中！亦係我一直諗嘅嘢，6.9一百萬人上街林鄭可以凌晨就出嚟話恢復二讀。如果唔係6.12有前線包圍立法會，逃犯條例可能早已通過」。

【文攻贏民心 武略抗暴政】

對於一些和理非的「暴力潔癖」，Ronald認為無法一刀切，損毀公物和武力衝擊只是表面結果，最重要的還是背後的原因，「當你見到抗爭者打爛一間舖，但有冇諗過點解？事出必有因，荃灣有人被斬，點解警方可以拉唔到人？7.1立法會內有抗爭者寫上保護文物字句，完全沒被損壞」。

「兄弟爬山、各自努力」是成就這場運動的核心，「不割席不分化」就是講求各方面的合作、互相信任。在遊行後和理非和「冷氣軍師」叫「散水」，令一眾前線感到失望，這樣的鴻溝，是否一句「不割席」就能解決？

「一定要有覺悟，能想像其他人為自己所作出的犧牲，先至能夠成為共同體」

「我唔會將和勇放喺對立位置，即使意見相反，但都係向住同一目標，可能和理非會覺得前線做嘅失民意、欠正當性。但勇武做的嘢係即時對政府構成壓力，而和理非做嘅文宣、登報，可以爭取國際注意，相反激進手法未必可以得到國際支持，如果呢場運動只有勇武而無和理非，喺國際層面嘅影響力會低好多。」N說。

梁繼平於8月中一次集會上的講話，說到「香港人」是一個集體身份，是一個能想像他人痛苦、甘願彼此分擔的群體的「共同體」。誠然，這個所謂的共同體，面目是模糊的，大家各自在看不見面孔的面罩下，呼吸着同一發催淚彈，眼淚滲着汗水，與不相識的手足義無反顧地往前衝。或是站在背後做文宣，進行不合作運動、參與一場又一場遊行的和理非。但無論選擇哪種表達手法，都同樣認為要是香港沒未來，自己都不會有未來。

一句「我可以為你擋子彈，你願意罷工表達訴求嗎？」不但撼動人心，亦把虛擬的和、勇拉上命運般的關係。這個共同體沒有實質的連繫，只有討論區平台、通訊軟件上互動的微弱關係，但他們卻能把這班擁有同共價值的人，想像為「命運共同體」。

N跟梁繼平是朋友，在成長的某個時刻有過交往，N說有着相同價值觀、追求民主自由的香港人就是一個共同體，不論是和理非抑或是勇武，「無勇武一定要為人擋子彈，亦無和理非有必然嘅義務去體會對方嘅痛，一定要有覺悟，能想像其他人為自己所作出的犧牲，先至能夠成為共同體」。

在旁的Ronald，聽到N這樣說，亦禁不住感慨，在濫捕已成慣常、警權無限大的今天，勇武還有多少本錢繼續進行這種「斷臂式」抗爭？「根本已唔係話運動會否成功，上千人被捕，受傷嘅不計其數，實在唔想再有人受傷，一個都不能少」。說着，他忍不住流下眼淚，N看着他，帶點激動的說：「勇武又好，和理非又好，都係為未來而做，將香港當做家，係我哋嘅根，就已經係命運共同體。」

命運是沒法被抗拒的，只能接受。命運讓我們今天在此處相遇，對這個地方有着無法割裂的情感，不會因為一時的黑暗而選擇逃避。共同體的定義，是憂戚與共，是即使看不見對方面容，仍抱持相同的信念。

【合作有爭拗 默契靠摸索】

記：記者 N：N（勇【武） R：Ronald（和理非）

記：點睇和理非或冷氣軍師叫「散水」？

N： 周不時有人叫散水，我哋都明嘅，佢哋怕我哋受傷，但係前線其實會自己衡量係咪要走，真係被人拉嗰個係我哋，咁大個人有判斷能力，總之各自努力。一切後果我哋會自己承擔，在場爭拗都無謂。要互相尊重，畀意見係OK，但係唔好帶隊走。

R： 試過有次和理非同勇武都在場，和理非呢邊覺得當日目的已達成，留低無意義，點解唔退場？我哋想說服佢哋，大家圍圈傾。後來得出共識，勇武唔會主動衝擊，但佢哋同我哋講，話因為情況隨時有變，所以佢哋會守到最後一刻。其實我之前真係冇諗過原來佢哋咁諗，實際討論後，知道佢哋每人都有好清楚嘅諗法，有啲本來只係想勸人走嘅反而留低咗。勇武唔只得個勇字，佢哋有思考，反而和理非都未必一定好理性。

N：和理非都係出於善意，但唔好幫前線決定去留。

記：咁作為前線你覺得可以點同和理非協調？

N： 第一，佢哋可以幫手提供即時資訊，好重要㗎！例如幾個街口後有咩發生，有冇水炮車、係咪已被警方包抄，前線一般好忙，未必顧到其他嘢，畀多啲現場資訊前線，等佢哋自己決定點做。

另外就係如果冇gear、心理未準備好，就唔好因為八卦而走上前線，咁樣對前線手足嚟講好危險。防暴衝上嚟，如果你panic到企喺度唔識郁，要人救你就唔係太好。滅煙同前線需要好多空間，後排支持我哋嘅和理非朋友可以企鬆少少，畀多啲空間我哋，亦唔好上前打卡湊熱鬧。

第三，企後排嘅其實唔使咁驚，若防暴有少少舉動你哋就尖叫，會帶動其他人情緒，咁樣反而令大家唔安全。

R： 到底雙方點樣合作，我都成日諗呢個問題，初時和理非唔理解，但合作係靠摸索出嚟嘅，心態好重要。

記：相反，前線可以點幫和理非？

N：2014年已做緊，一方面拖延防暴推進，畀多啲時間和平示威人士撤離，警方無論喺武器、技巧、裝備上一定贏。我哋無大台、無一個靈魂人物，所有人都一定要不停思考！每一刻都要冷靜分析，唔可以懶！//

👉
👉
👉

推

推1

0推2

推3

推4

推5